【香港開埠誌慶系列（一）】在那個後來叫維多利亞的海港上

全文

Follow MeWe:

米字旗隨風飄揚，勘測船緩緩航行。船上的測量員忙於紀錄海岸線的形狀和距離。一個皮膚黝黑的男子，看起來是蜑家人，大概平時與英國人做買賣而學得幾句英語，此時正跟船上的翻譯半粵半英地交談，指著各處海灣海岬逐一道出名稱，讓旁邊的水手抄錄。而他們都沒有料到，這海港在半個世紀後會得到一個優雅的名字。

香港是南中國海最重要的貿易城市、金融中心和文化都會。適逢本年1月26日為香港開埠180周年，本部落格將推出一系列貼文，講述相關歷史。

頭炮介紹一幅由英國人繪製，顯示香港在內的海圖。以下為截圖，文章最後連結可見完整版本。

此圖為1778年出版，開埠63年前已清楚標示香港一帶島嶼。雖然地圖有明顯錯誤和扭曲，但其準確和辦識度已遠超任何一幅大清國繪畫的地圖。

從英國繪製的地圖，可見很多熟悉地方。

He-Ong-Kong 香港

Co-Long 九龍

Lammon 南丫島

Lantoe 大嶼山

Chang-Cheou 長洲

Chin-Falo 青衣/春花落

Poo-Toy 蒲台島

Wag-Laang 橫欄島

地圖中繪製得最為準確的一段，是沿東博寮海峽，經汲水門往屯門一帶，可能這就是商船常途經前往廣州的航線。香港島東部錯得較離譜，畫成分裂的兩個島嶼，據說是因為勘測船經過筲箕灣一帶時有濃霧遮蔽山嶺，令船員以為此處是一條海峽直通大潭灣。

香港同時標上另一個名字，稱為「泛春洲（Fan-Chin-Cheou）」。此名並不見於其他文獻，不知出處為何。讀者如有線索請不吝賜教。

新界東部有一條河流被標為「Iron River」，可能與馬鞍山鐵礦有關。

歷史教科書將香港描述為荒島，但在開埠半個世紀之前，英國人已對香港的地理環境有不俗掌握，紀錄之準確也遠超大清國。毫無疑問，英國人此時已跟香港的原住民交往，「荒島」逐漸成為船隊補給、停泊之處，在這片大清國鞭長莫及的邊境地區進行各式「非法」的貿易活動。而此處的地利，和原住民的取態，將使南中國海北岸翻天覆地。

參考

1.
全幅地圖！

2.

Happy birthday to Hong Kong

依篇幾好

P

香港生日快樂

推

生日快樂

Tui

PUSH

原來為左同 blog 果邊一齊宣傳，已經冇左用廣東話入文一段時間。

巴打prefer粵文？

呢個真係兩難局面。好多讀者潛意識覺得粵文只啱寫啲Casual嘢，變相會覺得個post唔嚴謹/正經。

或者試吓MeWe嗰邊出啲粵文post，希望做到輕鬆而又不損可信性。

我perfer 粵文可以增加粵語入文環境，等睇既人，都熟悉D粵語字點用。

不過如果太晒時間寫兩篇，你呢類文，又寧願有好過冇。

簡單講係我覺得你呢種文既價值，大過營造粵文閱讀環境。 雖然有D可惜，不過就你方便啦。

多謝支持！

HK180

strong post LM

多謝支持

lm 幾鍾意巴打寫嘅嘢 幾有知識性 加油

多謝捧場

容許我將時間再推前多少少

再早十幾年

兩幅1841年嘅地圖

呢個逐漸有個形狀

1841年應該係打英清戰爭

皇家海軍用於打海戰, 地圖一定會精準過商船用既航海圖

好靚！

會唔會出 二？

一不離二，我諗有嘅

1845年嘅地圖，大家知道到西灣河係指邊條河嗎?

1845年嘅 Plan of City of Victoria